# 基础公式回顾


## 面(体)积公式

球表面积公式：$S=4\pi\mathrm{R}^2$

球体积公式：$V=\frac43\pi\mathrm{R}^3$

圆锥体积公式：V $=\frac13sh$ ($s$为圆锥底面积，$h$为圆锥的高)

椭圆面积公式：$S=\pi ab$

扇形面积公式：$S=\frac12 lr= \frac 12r^2\theta$ (其中$l$为弧长，$r$为半径，$θ$为夹角(用$π$表示))

## 一元二次方程基础

一元二次方程：
$$
ax^2+bx+c=0(a\neq0)
$$  

根的公式:
$$
\mathrm{x} _{1, 2}= \frac {- \mathrm{b} \pm \sqrt {\mathrm{b} ^2- 4\mathrm{ac}}}{2\mathrm{a} }
$$

韦达定理:

$$
{\text{ x}_{1}+ x_{2}= - \frac ba}
$$     
$$
{\mathrm{x} _{1}x_{2}= \frac ca}
$$


判别式：
$\Delta=\mathrm{b}^{2}-4$ac $\Longrightarrow\begin{cases}\Delta>0,\text{两个不等实根}\\\Delta=0,\text{两个相等实根}\\\Delta<0,\text{两个共轭的复根(无实根)}\end{cases}$


抛物线:
$$
y=\mathrm{ax}^2+bx+c
\text{ 的顶点：}(-\frac{\mathrm{b}}{2\mathrm{a}},c-\frac{\mathrm{b}^2}{4\mathrm{a}})
$$




## 极坐标方程与直角坐标转换

直角坐标化极坐标$\begin{cases} \mathrm{x= \rho \cos \theta }\\ \mathrm{y= \rho \sin \theta }& \end{cases} \Longrightarrow x^2$+ $y^2$= $\rho ^2$ 极坐标化直角坐标：$\mathfrak{p}^2=\mathfrak{x}^2+\mathfrak{y}^2\implies\tan\theta=\frac{\mathfrak{y}}{\mathfrak{x}}$

## 切线与法线方程

切线方程：$\frac {\mathrm{y- y_0}}{\mathrm{x- x_0}}= f^\prime$( $x_0$)  ,即y- $y_0$= $f^\prime$( $x_0$) ( x- $x_0$) 
${\text{法 线 方 程 :  }\frac {\mathrm{y- y_{0}}}{\mathrm{x- x_{0}}}}= - \frac 1{\mathrm{f^{\prime }( x_{0}) }}$ ,即y- $y_{0}$= - $\frac 1{\mathrm{f^{\prime }( x_{0}) }}\left ( x- x_{0}\right )$

## 因式分解公式

$$\begin{aligned}&\mathrm{(a+b)^2=a^2+2ab+b^2}\\&\mathrm{(a-b)^2=a^2-2ab+b^2}\\&\mathrm{(a+b+c)^2=a^2+b^2+c^2+2ab+2ac+2bc}\\&\mathrm{(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3}\\&\mathrm{(a-b)^3=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3}\\&\mathrm{(a+b)(a-b)=a^2-b^2}\\&\mathrm{a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)}\\&\mathrm{a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)}\\&\mathrm{a^n-b^n=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+\cdots+ab^{n-2}+b^{n-}}\end{aligned}

\mathrm{(a+b)^n=\sum_{k=0}^nC_n^ka^kb^{n-k}=a^n+na^{n-1}b+\frac{n(n-1)}{2!}a^{n-1}b^2+\cdots+\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}a^{n-k}b^k+\cdots+nab^{n-1}+b^n}
$$

## 阶乘与双阶乘

n!$=1\times2\times3\times...\times$n (规定0！=1) (2n$)!!=2\times4\times6\times...\times(2$n$)=2^\mathrm{n}\cdot$n! (2n$-1)!!=1\times3\times5...\times(2$n-1)


## 函数的奇偶性

定义在[-a, a] 上的任一函数，可以表示为一个奇函数与一个偶函数之和：
$$\mathrm f(\mathrm x)=\dfrac{1}{2}\left[\mathrm f(\mathrm x)-\mathrm f(-\mathrm x)\right]+\dfrac{1}{2}\left[\mathrm f(\mathrm x)+\mathrm f(-\mathrm x)\right]$$



## 排列组合

$$\mathrm A_\mathrm n^\mathrm m\:=\mathrm n(\mathrm n-1)(\mathrm n-2)\cdots(\mathrm n-\mathrm m+1)$$

$$=\frac{\mathrm n!}{(\mathrm n-\mathrm m)!}$$

$$\mathrm C_\mathrm{n}^\mathrm{m}\:=\:\frac{\mathrm A_\mathrm{n}^\mathrm{m}}{\mathrm m!}\:=\:\frac{\mathrm n(\mathrm n-1)\cdots(\mathrm n-\mathrm m+1)}{\mathrm m!}$$

$=\frac{\mathrm{n}!}{\mathrm{m}!(\mathrm{n}-\mathrm{m})!}$

## 等差数列

$$\begin{aligned}&\mathrm{a_n~=a_1~+(n-1)d}\\&\mathrm{S_n~=na_1~+\frac{n(n-1)}2d}\quad\mathrm{n\in N^*}\\&\mathrm{S_n~=\frac{n(a_1+a_n)}2}\end{aligned}$$

## 等比数列

$$\begin{aligned}&\mathrm{a_n=a_1\cdot q^{n-1}}\\&\mathrm{S_n=\frac{a_1\left(1-q^n\right)}{1-q}\quad(q\neq1)}\end{aligned}$$




## 常用数列前n项和

$$\mathrm{\sum_{k=1}^nk=1+2+3+\cdots+n=\frac{n(n+1)}2}$$

$$\mathrm{\sum_{k=1}^n(2k-1)=1+3+5+\cdots+(2n-1)=n^2}$$

$$\mathrm{\sum_{k=1}^nk^2=1^2+2^2+3^2+\cdots+n^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}6}$$

$$\mathrm{\sum_{k=1}^nk^3=1^3+2^3+3^3+\cdots+n^3=[\frac{n(n+1)}2]^2=(\sum_{k=1}^nk)^2}$$

$$\mathrm{\sum_{k=1}^nk(k+1)=1\times2+2\times3+3\times4+\cdots+n(n+1)=\frac{n(n+1)(n+2)}{3}}$$

$$\mathrm{\sum_{k=1}^n\frac{1}{k(k+1)}=\frac{1}{1\times2}+\frac{1}{2\times3}+\frac{1}{3\times4}+\cdots+\frac{1}{n(n+1)}=\frac{n}{n+1}}$$


## 不等式(待补充) 





